---
title: Команден ред
slug: cmd 
author: Nikolay Kostov
---

:::tip Определение:
Е мястото в чрез ние можем да администрираме линукс.
:::


Помощни команди:

Командата `man`: съдържа описание на инструментите които ще използввате в Линукс. Голям брой съдържат `manual` (упътване).
Когато един администратор се затрудни винаги ще може да провери какво може да прави даденият инструмент.


- ` Осигурява информация за команди, функции, конфигурации и файлови формати групирани по секции`

Командата `help` има подобна цел. Препоръчва се да се ползва `man` първоначално след това да се ползва `help`.
- `help съдържа кратка информация за предназначението на програмата която, списък с поддържаните опции и аргументи`

Командата `info`: Като `man` показва информация за функциите на в даденият инструмент.

- `Произлиза от GNU проекта и поддържа подобна на HTML навигация, чрез връзки`

`много често документацията за всички инсталирани пакети се съхранява в  /usr/share/doc `

Смяна на потребител:

```bash 
su {username}
```

- `стартира нов команден интерпретатор като друг потребител.` 

```bash 
sudo
``` 

- `изпълнение на единична команда с правата на друг потребител. Привилегиите са дефинирани във файл /etc/sudoerс`


BASH - Bourne Again Shell:

- `Разработен от MIT през 1989 като замества Bourne Shell и е обратно съвместим с него`
- `Нови функции - история на командите ( history ), допълване ( completion с бутона TAB ), псевдоними ( aliases ), конфигурация на средата и знакът тилда (~) като псевдоним на home директориите на потребителите.`

BASH env:

Променливи зададени в средата. Те са:

$PATH - изпълним път:

```bash
echo $PATH
```

$PWD - път до текущата папка

```bash
echo $PWD
```

$SHELL - път до командния интерпретатор

```bash
echo $SHELL
```

$HOME - път до потребителската директория а.к.а home directory of user

```bash
echo $HOME
```

$USER - потребителско име

```bash
echo $USER
```

$TERM - тип логин на терминала

```bash
echo $TERM
```

$EDITOR - зададен текстови едитор по подразбиране

```bash
echo $EDITOR
```
Команди за управление на променливите:

```bash
env
```


В конзолният ред вие винаги ще може да декларирате дадена променлива по следният начин:

```bash
VAR=6

```

```bash
export VAR
```

```bash
export VAR 

env | grep VAR

unset VAR
```


History - Хронология

- преглед на последно изпълнените команди.

```bash 
history
``` 

- изпълняване на предишната команда.
```bash 
!!
```

-  изпълнение на последната команда която съдържа примерно буквата а -- (а) може да бъде какъвто е и да е знак в зависимост да съвпада с команда започваща с този знак.

```bash
!а
```

- ```bash 
~/.bash_history
``` 

- файл който запазва всички изпълнени команди в интерпретатора.

```bash
ls -la .bash_history
```

```bash
cat .bash_history
```



Малко команди: 

| command     | command     | command       |
| :---        |    :----:   |          ---: |
| login       | poweroff    | groups        |
| logout      | reboot      | su            |
| shutdown    | users       | sudo          |
| :---        |    :----:   |          ---: |
| halt        | who         | man           |
| init        | w           | info          |
| :---        |    :----:   |          ---: |
| alias       | history     | export        |
| set         | unset        | env          |
| :---        |    :----:   |          ---: |


Как да запазим псевдонимите за бъдеща опутреба:
1. Създайте файл 

```bash
.bash_aliases
```


2. Добавете във файла 

```bash 
.bashrc
```   
: ( естествено освен ако вече не е добавено от дистрибутора)

```bash
if [ -f ~/.bash_aliases ]; then
. ~/.bash_aliases
fi
```
3. Активирайте със 

```bash 
source ~/.bash_aliases
```

4. За да видим всички aliases просто напишете 

```bash 
aliases
```


Командният интерпретатор осигурява потребителски интерфейс за достъп до услугите на ОС.

BASH e командният интерпретатор по подразбиране на повечето Линукс дистрибуции.

Login в системата може да бъде текстови, графичен и мрежови, за всеки от които отговарят
различни login програми и терминали.

users, groups, who и w дават различна информация за потребителите влезли в системата.

Линукс използва концепцията за супер потребител наречен root.

Командата su се използва за промяна на текущия потребител.

SUDO служи за изпълняване на единична команда с привилегиите на административният root
потребител.

Environment променливите за разлика от SHELL променливи се наследяват и от процесите
стартирани от интерпретатора.

Превръщането на SHELL в environment променливи се осъществява с командата export.

Файлови системи:

FHS (Filesystem Hierarchy Standard):

> Стандартът за йерархия на файловата система в базираните на Linux операционни системи
определя структурата на йерархията на директориите, както и съдържанието на файловете в тях.
Стандартът е установен и разширен за файловата система на операционната система BSD.

<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Filesystem_Hierarchy_Standard"><img src="https://media.geeksforgeeks.org/wp-content/uploads/linuxDir.jpg" width="500" height="500" /></a>

• / - основна (коренова - root) директория, съдържаща цялата файлова йерархия

• /bin/ - основни програми, необходими за работа със системата

• /boot/ - файлове, които се зареждат при стартиране на системата (boot loader, ядро и др.)

• /dev/ – файлове на устройства

• /etc/ – конфигурационни файлове на системата

• /home/ – потребителски директории

• /lib/ – библиотеки и модули на ядрото

• /media/ - точка за монтиране на сменяеми устройства (CD-ROM)

• /mnt/ - точка за временно монтиране на файлови системи

• /opt/ - допълнителни софтуерни пакети

• /proc/ - виртуална файлова система, представляващ

а състоянието на ядрото и стартираните
процеси във вид на файлове

• /root/ - домашна директория на супер потребител я root

• /sbin/ - основни програми за администрация и настройки на систематa

• /sys/ – виртуална файлова система, съдържаща информация за настройките на ядрото

• /tmp/ - временни файловe

• /usr/ - повечето потребителски приложения и библиотеки

• /var/ - изменяеми файлове – логове, пощенски, временни и др.

Структурата се състои от:
• Блокове данни ... Реалното съдържание на файловете

• Inode таблици: таблици съдържащи метаданни или така наречените метаданни (описват
блоковите данни).

• Правата и собственика на файла.

• Време и дата на създаване (ctime), последен достъп (atime) и промяна (mtime).

• Размер на файла в байтове.

• Заети блокове от файла.

• Брой връзки.

• Уникален номер на inode.

• Директория: Представлява специален тип файл, съдържащ имената на файловете и папките
записани под нея. Има едно уникално име, различаващо я от всички останали структурни
единици във файловата система; фолдър.



| command     | command     | command       |
| :---        |    :----:   |          ---: |
| mkdir       | rmdir       | touch         |
| cp          | mv          | rm            |

* mkdir - Създава директория

```bash
mkdir името-на-вашата-папка
```  

* rmdir - Изтрива директория

```bash
rmdir  името-на-вашата-папка която искате да изтриете
```

* touch - Създава файл

```bash
touch името-на-файла-който-ще-създадете
```  

* cp - Копира файл
  
```bash
cp файл път-към-местото-на-което-ще-създате-копие
```

* mv - Мести файл/директория/преименува

```bash
mv файл път-към-новото-място
```

* rm - Трие файл
  
```bash
rm името-на-файла-който-ще-махнем
```